{% include head.html %}
![Hanze](../hanze/hanze.png)

[Terug naar de hoofdpagina ](../index.md)

# Uitwerkingen Amfolieten

---

## Amfolieten

### Opgave 1


a.  
$HCO_3^-+ H_2O \rightleftarrows CO_3^{2-} + H_3O^+$  

b.  

$HCO_3^- + H_2O \rightleftarrows H_2CO_3 + OH^-$  

c.  

$K_a = 	\frac{[CO_3^{2-}][ H_3O^+]}{[HCO_3^-]}$


$K_b = 	\frac{[H_2CO_3][OH^-]}{[HCO_3^-]}$  

d.  
De $K_a$ van $HCO_3^-$ is de $Ka_2$ van $H_2CO_3 = 5,6 \cdot 10^{-11}$  
Volledige uitleg:  
$H_2CO_3 + H_2O \rightleftarrows HCO_3^- + H_3O^+$      (1)
$HCO_3^- + H_2O \rightleftarrows CO_3^{2-} + H_3O^+$    (2)
Het is dus de tweede $K_a$ in de tabel.

e.  

De $K_b$ kun je omrekenen uit de $K_{a1}$ van $H_2CO_3$ ($4,3 \cdot 10^{-7}$).  
$pK_b = -\log{4,3 \cdot 10^{-7}} = 6,37$  
$pK_a = 14 - 6,87 = 7,63$  
$K_b = 10^{-7,63} = 2,3 \cdot 10^{-8}$  

f.  
Als base, dit amfoliet is een sterkere base dan een zuur want de $K_b$ is groter dan de $K_a$.  


### Opgave 2

a.  
$H_2PO_4^- + H_2O \rightleftarrows HPO_4^{2-} + H_3O^+$  

$H_2PO_4^- + H_2O \rightleftarrows H_3PO_4 + OH^-$  

b.  

$K_a = \frac{[HPO_4^{2-}][H_3O^+]}{[H_2PO_4^-]}$  

$K_b = 	\frac{[H_3PO_4][OH^-]}{[H_2PO_4^-]}$  

c.
$K_a = 6,2 \cdot 10^{-8}$  
Dit is de $pK_{a2}$ van $H_3PO_4$  
want:  
$H_3PO_4 + H_2O \rightleftarrows H_2PO_4^- + H_3O^+$ (1)  
$H_2PO_4^- + H_2O \rightleftarrows HPO_4^{2-} + H_3O^+$ (2)  
Dus de tweede reactie.  

De $K_b$ kun je omrekenen uit de $K_{a1}$ van $H_3PO_4$ ($7,5 \cdot 10^{-3}$).  
$pK_a = -\log{7,5 \cdot 10^{-3}} = 2,12$  
$pK_b = 14 - 2,12 = 11,88$  
$K_b = 10^{-11,88} = 1,3 \cdot 10^{-12}$  

d. 
Als zuur, dit amfoliet is een sterker zuur dan base want de $K_a$ is groter dan de $K_b$.  

3. 	Ka = 1,7 10-5; Kb = 1,4 10-11. Als zuur. 


--- 

[Terug naar de hoofdpagina ](../index.md)

